%----------------------------------------------------------------------%
%  Plan de Trading (v.3 – Revisión corregida)                         %
%----------------------------------------------------------------------%

\chapter{Plan de Trading}

\begin{itemize}
\item El \textbf{trading es un trabajo}. Requiere estructura, disciplina y un plan que se pueda aplicar todos los días.
\item El plan puede ser simple: operar pocos set-ups claros, priorizar la calidad de las entradas y dejar que el resultado económico emerja.
\item El verdadero objetivo no es ganar en cada trade, sino \textbf{hacer bien cada ejecución}. Los beneficios deben ser la consecuencia estadística de un proceso consistente.
\item El Lobo Alfa \cite{ramirez18} advierte: «\textit{Cuando el conocimiento supera al miedo, el Éxito aparece}». El mercado recompensa al trader que respeta sus reglas y evita la improvisación.
\item Brooks advierte: «\textit{No conviertas el mercado en un casino}». El mercado recompensa al trader que respeta sus reglas y evita la improvisación.
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------%
\begin{center}
  \begin{minipage}{0.9\textwidth}
    \justifying
    {\LARGE \textbf{PLAN DE TRADING }}\\[2ex]
    {\itshape
    «Una buena entrada es un acto de disciplina;\\
    un buen cierre es el respeto al plan.\\
    Si la ejecución es constante,\\
    el dinero aparecerá como una consecuencia estadística.\\
    El mercado no debe ser adivinado,\\
    sino leído y seguido con humildad.»}
  \end{minipage}
\end{center}

%--------------------------------------------------------------------%
\section\*{Objetivos}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{1\textsuperscript{o} Objetivo}.\\
        Construir un proceso consistente que soporte la operativa real durante \textbf{12 meses} y genere un valor promedio (entendido como la ventaja del proceso en el largo plazo) positivo sin depender de metas monetarias diarias.
  \item \textbf{2\textsuperscript{o} Objetivo}.\\
        Priorizar la calidad del trade: entradas justificadas, gestión disciplinada y cumplimiento del protocolo. Los resultados económicos son una consecuencia estadística de ese cumplimiento.
  %\item \textbf{3\textsuperscript{o} Objetivo}.\\
  %      Aumentar lote sólo tras tres meses consecutivos con alta adherencia al plan, drawdown controlado y revisiones que confirmen la fiabilidad del proceso.
\end{enumerate}

%--------------------------------------------------------------------%
\section\*{Focalización}

\subsection\*{Estrategia}
Trader \textbf{scalper e intradía} con enfoque en precio y volumen. Se opera poco y bien: menos señales, más ejecución correcta.

\subsection\*{Horario operativo}
\begin{itemize}
\item \textbf{mini S\&P~~500}: 08:30--14:30.
El objetivo es observar el contexto y evitar entrar inncesariamente.
\item Suspensión ante noticias de alto impacto hasta que el \textsc{volumen} y la estructura vuelvan a ser fiables.
\end{itemize}

\subsection\*{Temporalidad (\textit{Time Frame})}
\begin{itemize}
  \item Ejecución: \textbf{2\,min}.
  \item Contexto: 1~D $\rightarrow$ 240~min $\rightarrow$ 90~min $\rightarrow$ 15~min $\rightarrow$ 7~min $\rightarrow$ 2~min.
\end{itemize}

\subsection\*{Dirección operativa: }
%\noindent
Operar \emph{siempre} a favor de la tendencia vigente en la temporalidad de ejecución. La dirección debe dictarse por la estructura del mercado, no por el deseo de obtener una ganancia rápida.
Recordar siempre al \textit{indio} que me han mostrado cuando se ha intentado ir en contratendencia.

%--------------------------------------------------------------------%
\section\*{Gestión del riesgo}

\begin{itemize}
  \item Cuenta de referencia: \textbf{2\,500~\$}.
  \item Riesgo por \textit{trade}: \textbf{2\%} (máximo 3\% en set-ups de alta probabilidad y con todas las condiciones del protocolo cumplidas).
  \item Pérdida diaria máxima: \textbf{6\%}.\\
        Dos días consecutivos con pérdidas o una violación evidente del plan implican pausa y revisión, no aumento de riesgo para recuperar.
\end{itemize}

%--------------------------------------------------------------------%

{\LARGE \textbf{\section\*{Sistema de trading}}}\\[1ex]

\begin{itemize}
\item Basado en \textbf{análisis de precio y volumen}. El mercado ofrece señales; el trader se enfoca en filtrarlas y ejecutarlas con buen criterio.
\item \textbf{Principio clave}: el beneficio monetario es el resultado de un proceso aplicado correctamente. Sin proceso, no hay ventaja real.
\end{itemize}

\subsection*{Set-ups (entradas)}

\begin{description}
  \item[Set-Up VCS:] (Volumen -- Clavicular -- Secado)
    \begin{enumerate}
      \item \textsc{Intención}: ruptura de la clavicular con volumen significativo.
      \item \textsc{Testeo}: retorno dentro del rango de impulso con volumen decreciente.
      \item \textsc{Secado}: dos velas consecutivas con volumen bajo antes de continuar el movimiento en dirección a la ruptura.
    \end{enumerate}
  \item[Set-Up Falla Clavicular:] segundo testeo sin ruptura clara y con secado marcado. Se considera operación contra el intento si el contexto confirma el agotamiento.
  \item[Set-Up Tapón:] vela de rango estrecho con pico de volumen en zona de agotamiento (zonas altas o bajas del gráfico). Buscar un giro rápido y su gestión inmediata.
\end{description}

\subsection*{Protocolo operativo}

\begin{enumerate}
  \item Identificar zonas relevantes: clavicular, soportes/resistencias y volumen concentrado.
  \item Esperar intención clara que rompa o valide la zona.
  \item Exigir testeo con volumen decreciente y estructura limpia.
  \item Confirmar secado; sin secado, \textbf{no trade; manos en el culo}.
  \item Entrar con objetivo moderado. Mi objetivo es buscar un ratio ($R) \ge 1:2$ Gestionar y proteger la posición en break-even cuando sea posible.
  \item \textbf{No compensar pérdidas con mayor tamaño}: la disciplina en la gestión es parte de esta operativa.
\end{enumerate}

%--------------------------------------------------------------------%
\section\*{Control y seguimiento}

\begin{itemize}
\item \textbf{Bitácora diaria}: registrar cada trade, criterio aplicado, resultados y estado emocional.
\item \textbf{Revisión semanal}: evaluar el grado de cumplimiento del proceso, los ajustes necesarios y las lecciones aprendidas.
\item \textbf{Auditoría mensual}: revisar curva de capital, drawdown, expectancy y consistencia en la aplicación del plan.
\end{itemize}

%--------------------------------------------------------------------%
%\section\*{Gestión emocional}
%
%\begin{enumerate}
%  \item Rutina \emph{pre-market}: respiración, repaso del plan y enfoque en las reglas de entrada.
%  \item \textbf{Stop emocional}: dos violaciones de disciplina en la sesión implican fin de jornada.
%  \item \textbf{Recompensa}: valorar el proceso correcto. Una sesión bien gestionada merece reconocimiento aunque el precio no termine a favor.
%\end{enumerate}
%
%%--------------------------------------------------------------------%
%\section\*{Gestión del dinero}
%
%\begin{itemize}
%  \item Destinar beneficios a: 40\% reinversión, 40\% fondo de liquidez y 20\% diversificación.
%  \item Revisar el plan de capital cada trimestre según volatilidad, drawdown y calidad del proceso.
%\end{itemize}
%
%%--------------------------------------------------------------------%
%\section\*{Cláusula de mejora continua}
%
%\begin{itemize}
%  \item Revisar la fiabilidad de los set-ups con al menos 30 muestras.
%  \item Confirmar que el secado y el testeo son condiciones reales del proceso, no etiquetas.
%  \item Ajustar horarios y activos si la evidencia muestra mejores condiciones en otras franjas.
%\end{itemize}
%
%\vspace{1ex}
%\begin{center}
%\textit{«El mejor resultado en trading es el que llega cuando la ejecución se mantiene fiel al proceso.»}
%\end{center}
%
%\newpage
%%----------------------------------------------------------------------%
%\section\*{Plantilla de Bitácora Diaria}
%
%% Datos generales
%\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lX@{}}
%\textbf{Fecha:} & \\
%\textbf{Sesión:} & Londres / Nueva York / Asia\\
%\textbf{Balance previo (\$):} & \\
%\textbf{Objetivo del día (\$):} & \\
%\textbf{Pérdida máx. (\%):} & 6\% (según plan)\\
%\textbf{Estado emocional inicial:} & \\
%\end{tabularx}
%
%% Tabla operaciones
%\smallskip
%\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
%\setlength{\tabcolsep}{4pt}
%\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{1.3cm}ccccc>{\centering\arraybackslash}p{0.8cm}p{0.8cm}p{0.8cm}X@{}}
%\toprule
%Instr. & Dir. & Set-up & Entrada & SL & TP & H.E. & H.S. & R & Comentario \\
%\midrule
%& & & & & & & & & \\
%& & & & & & & & & \\
%\midrule
%\multicolumn{6}{@{}r}{\textbf{Resultado neto (R):}} & \multicolumn{4}{l}{\hspace{1em}}\\
%\bottomrule
%\end{tabularx}
%
%% Checklist
%\smallskip
%\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lccX@{}}
%\toprule
%\textbf{Ítem} & \textbf{Sí} & \textbf{No} & \textbf{Observaciones}\\
%\midrule
%¿Se siguió la rutina \textit{pre‑market}? & \qquad & \qquad & \\
%¿Entradas con Intención–Test–Secado? & & & \\
%¿Se respetaron SL y TP? & & & \\
%¿Sesión cerrada tras 2 errores? & & & \\
%\midrule
%\textbf{Aciertos (\%)} & & & \\
%\textbf{Expectancia (R)} & & & \\
%\midrule
%\multicolumn{4}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{\linewidth}@{}}{\textbf{Notas:}\newline
%\-- Principales lecciones del día.\newline
%\-- Ajustes para la sesión siguiente.}\\
%\bottomrule
%\end{tabularx}
%
%\newpage
%% Cómo usar la plantilla
%\smallskip
%\section\*{Cómo usar la plantilla}
%\begin{itemize}
%\item \textbf{Rellena} los datos generales al inicio.
%\item \textbf{Registra} cada trade: Dir. = largo/corto; Set-up = VCS/Falla/Tapón.
%\item \textbf{Completa} el checklist y métricas al cierre.
%\item \textbf{Guarda} capturas en la carpeta indicada.
%\item \textbf{Revisa} la bitácora durante la auditoría semanal.
%\end{itemize}
